\documentclass[9pt]{beamer}
\usefonttheme{professionalfonts}

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\usepackage{amsmath}

\usepackage[noxcolor]{pstricks}
\usepackage[activeacute, spanish]{babel}
%\usepackage{pgf,pgfarrows,pgfnodes,pgfautomata,pgfheaps,pgfshade}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{colortbl}
%\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{multicol}
\usepackage{spalign}

\usepackage{pstricks}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{ragged2e}
\usetheme{Warsaw}
%---------------------------------------TITULO------------------------------

\begin{document}
\justifying
\title{\'Algebra Lineal. Clase 12}
\subtitle{Teorema de Rouch\'e-Frobenius. Sistemas lineales homog\'eneos}
\date{ }
\author{}
\frame{\titlepage}

%---------------------------------------FRAME 1-----------------------------

%---------------------------------------FRAME 1-----------------------------


\begin{frame}{Ejemplo}
\textbf{Ejemplo:} Un empleado debe rendir un informe con las cuentas de un viaje de trabajo realizado por 3 paises:  Inglaterra, Francia y Espa\~na. El empleado declara haber gastado diariamente en hospedaje $US \; 30 $ en Inglaterra, $US\; 20 $ en Francia  y $US \;20 $ en Espa\~na; por concepto de alimentaci\'on sus gastos diarios informados fueron de $US \;20 $ en Inglaterra, $US\; 30 $ en Francia  y $US\; 20 $ en Espa\~na; finalmente en movilizaci\'on este trabajador gast\'o diariamente $US\; 10 $ en cada uno de los pa\'{\i}ses.\\
 
\noindent En total el empleado  informa  haber realizado gastos por $US\; 340 $ en hospedaje, $US\; 320 $ en alimentaci\'on  y $US\; 180 $ en movilizaci\'on.\\
\vspace{0.3cm}
  




\begin{enumerate}

\item
Plante\'e el sistema de ecuaciones que modela la situaci\'on anterior.

\item
Justifique la siguiente decisi\'on tomada por la empresa:\\
 
 ``El informe es rechazado  pues la rendici\'on entregada est\'a equivocada''.
\end{enumerate}

\end{frame}



\begin{frame}{ Sistemas de Ecuaciones Lineales}
\textbf{Teorema (Rouch\'e-Frobenius)}
Sean $A\in M_{m\times n}(\mathbb{R})$ la matriz de coeficientes de un sistema lineal $S$ de orden $m \times n$ y $B\in M_{m\times 1}(\mathbb{R})$ la matriz de t\'erminos independientes de $S.$
\begin{enumerate}
\item Si $rg(A) < rg([A | B ])$ entonces $S$ no tiene soluci\'on (es inconsistente).\\
\item Si $rg(A) = rg([A | B ]) = r$ entonces $S$ tiene soluci\'on (es consistente). Adem\'as,
\begin{enumerate}
\item Si $r = n$ entonces $S$ tiene soluci\'on \'unica.

\item Si $r < n$ entonces $S$ tiene infinitas soluciones con $n-r$ par\'ametros.
\end{enumerate}

\end{enumerate}
\vspace{0.3cm}
\textbf{Ejemplo:} Analizar seg\'un sean los valores de $k$ y $p$ en $\R$, las posibles soluciones del sistema $$\left\{\begin{array}{ccc}
2x+(k-1)y & = & 4\\
kx+y & =& p
\end{array}\right.$$
\end{frame}

\begin{frame}{Sistemas de Ecuaciones Lineales}

\noindent{\bf Ejemplo:} Determine,  si existe,  $\alpha \in \R$  de tal forma que el sistema sea consistente e inconsistente.
\medskip

\begin{enumerate}
\begin{multicols}{2}
\item $\spalignsys{
 x + 3y + z = 0 ;
2x + y - 3z =  5 ;
  -x + 7y + 9z = \alpha
  }$

\item $\spalignsys{
 \alpha x + y + z = 1 ;
x + \alpha y + z =  \alpha ;
  x + y + \alpha z =  \alpha^2
  }$

\end{multicols}
\end{enumerate}

\textbf{Definici\'on:} Un sistema de ecuaciones lineales se denomina homog\'eneo si los t\'erminos independientes de todas las ecuaciones del sistema son iguales a cero, es decir es un sistema de la forma
$$S:\left\{\begin{array}{ccc}
a_{11}x_1+a_{12}x_2+\cdots +a_{1n}x_n & = & 0\\
a_{21}x_1+a_{22}x_2+\cdots +a_{2n}x_n & = & 0\\
\vdots & & \\
a_{m1}x_1+a_{m2}x_2+\cdots +a_{mn}x_n & = & 0\\
\end{array}\right.$$



\end{frame}

\begin{frame}{Sistemas de Ecuaciones Lineales}
Observe que todo sistema lineal homog\'eneo es consistente, ya que el vector $(x_1,x_2,\dots,x_n) = (0,0,\dots,0)\in\R^n$ es soluci\'on de cada una de las ecuaciones del sistema. Nos referiremos a esta soluci\'on como la soluci\'on trivial y en el caso en que el sistema tenga soluci\'on \'unica (esta debe ser la trivial) diremos que el sistema lineal homog\'eneo tiene soluci\'on trivial.
\vspace{0.3cm}

\textbf{Observaci\'on:} Todo sistema lineal homog\'eneo con m\'as variables que ecuaciones tiene infinitas soluciones.
\vspace{0.3cm}

\textbf{Ejemplo:} Determine el conjunto soluci\'on del sistema homog\'eneo $$\left\{\begin{array}{ccc}
x-2y-z& = & 0\\
x-3y-2z & =& 0\\
2x+4y+6z & = & 0
\end{array}\right.$$
\end{frame}


\begin{frame}{Sistemas de Ecuaciones Lineales}
\textbf{Teorema:} Sea $X_p$ una soluci\'on particular del sistema lineal $AX = B.$ Toda soluci\'on de $AX = B$ es de la forma
$$X = X_p + X_h$$
donde $X_h$ es una soluci\'on del sistema lineal homog\'eneo $AX = 0.$ En otras palabras, lo que se afirma es que si denotamos por $C_S$ el conjunto soluci\'on del sistema $AX = B$ y por $C_H$ el conjunto soluci\'on del sistema lineal homog\'eneo $Ax = 0$ se tiene que 
$$C_S =X_p +C_H =\{X_p +X_h \,:\,X_h \in C_H\}.$$

\textbf{Ejemplo:} Determine todas las soluciones del sistema de ecuaciones lineales $AX=B$ con $B\in M_{3\times 1}(\mathbb{R})$ si se sabe que $\left[\begin{array}{c}
1 \\
0\\
1
\end{array}\right]$ es una soluci\'on, y
$$A=\left[\begin{array}{ccr}
1 & 0 & 1\\
0 & 1 & 1\\
1 & 1 & 2
\end{array}\right].$$


\end{frame}
\end{document}

